#Метрология

##Преподаватель: Балденков Пётр Михайлович

---

##(22.03.16) Измерение сопротивлений омметрами

**Омметр** - прибор для измерения сопротивлений, который выполняется как в отдельном корпусе, так и совместно в общем корпусе комбинированного прибора (тестера).

Омметры выполняют на базе магнитоэлектрических измерительных механизмов, включенных последовательно или параллельно с измеряемым сопротивлением.

Рассмотрим схему последовательного омметра, в котором измерительный механизм соединяется последовательно с измеряемым сопротивлением.

$$
\alpha = \frac{E}{C} * \frac{1}{R_d+R_{\delta}+R_x}
$$

Когда к прибору подключается $R_x$, по цепи протекает ток и стрелка прибора поворачивается на угол $\alpha$. Если в нашем приборе $E, C, R_d, R_A = \Const$, то угол $\alpha$ будет зависеть только от $R_x$.

Так как в прибораз обычно используют сухие элементы (батарейка), то со временем их ЭДС меняется. Чтобы сохранить $\frac{E}{C}=\Const$, перед измерением нажимают кнопку К, подключая шунт $R_{рег}$ и ставят стрелку прибора на 0. Прибор опять готов к работе.

Параллельные омметры имеют схему ненамного сложнее.

---

##Измерение сопротивлений логометрами

[pic]

**Логометр** - прибор, который измеряет соотношение токов или напряжений.

$$
\alpha = f(\frac{I_1}{I_2}) = f(\frac{U/(R_2+R_X)}{U/(R_1+R_K)}) = f(\frac{R_1+R_K}{R_2+R_X})
$$ 

Если $R_1, R_2, R_K = \Const$, то $\alpha = f(R_X)$

---

#Мостовые схемы

Мостовые схемы широко применяются в приборах для измерения параметров электрических цепей (сопротивление, индуктивность, емкость и др.), а также для измерения неэлектрических величин (температура, давление и др.), которые предварительно преобразуют в электрические величины.

Каждая ветвь с резистором - плечо моста, причём соседние плечи - смежные (ac, ad) или противоположные (ac, bd). ab и cd - диагонали моста. В одну из диагоналей включается источник тока, а в другую - измерительный прибор.

$I_1 * R_1 = I_4 * R_4 (1)$

$I_2 * R_2 = I_3 * R_3 (2)$

$I_1=I_2 I_3=I_4 (3)$

Делим выражение 1 на выражение 2 с учётом третьего:

$$
\frac{I_1 R_1}{I_2 R_2}=\frac{I_4 R_4}{I_3 R_3}
$$

$$
\frac{R_1}{R_2} = \frac{R_4}{R_3}
$$

$$
R_1 * R_3 = R_2 * R_4 (4)
$$

Четвёртое выражение - условие равновесия моста - произведения R противоположных плеч равны друг другу.

$$
R_X = \frac{R_2 * R_4}{R_3}
$$

Из условия равновесия моста вытекает, что зная три сопротивления плеч моста, можно вычислить неизвестные сопротивления. В этом случае используют два метода:

1. $R_X = \frac{R_2}{R_3}*R_4$ - сопротивление плеч $R_2$ и $R_3$ делают постоянным, а сопротивление плеча $R_4$ регулируют при помощи магазина сопротивлений (магазинный метод).
2. Реохордный метод - $R_X = R_4*\frac{R_2}{R_3}$ - сопротивление $R_4$ делается постоянным, а меняется отношение $R_2$ к $R_3$.

Первый метод применяется для больших сопротивлений, а второй для малых (< 1 Ом)